\chapter{Záver}
Táto diplomová práca sa venovala analýze \textit{test bedu} \textit{I4.0 Barman} a navrhnutím komunikačného rozhrania medzi výrobkom a procesnými bunkami v distribuovanej výrobe. V prvej kapitole som previedol analýzu test bedu, kde som popísal jednotlivé časti test bedu a na základe toho som určil spôsob distribuovanej výroby. Pri analýze som vychádzal z bakalárskych prác študentov, ktorí pracovali na jednotlivých procesných bunkách a z konzultácií. V ďalšej kapitole som vyberal vhodný komunikačný protokol pre distribuované riadenie podľa konceptu \textit{Industry 4.0}. V analýze som vychádzal zo špecifikácií skupiny \textit{I4.0}, konkrétne z referenčného 3D modelu \textit{RAMI 4.0}, ktorý bol publikovaný v rámci článku o \textit{AAS}. Tu zaviedli komunikačný protokol \textit{OPC UA} hneď v dvoch vrstvách modelu \textit{RAMI}. Konkrétne je použitý ako komunikačný protokol a vďaka jeho sémantickému modelu je použitý aj v reprezentačnej vrstve, kde má úlohu vytvárať digitálny obraz aktíva. Menšia nevýhoda tohto protokolu je, že každé pripojenie klient-server je náročné, či už z časového alebo výpočetného hľadiska. Po vytvorení tohto spojenia si zariadenia môžu spolu vymieňať medzi sebou informácie bezpečne a rýchlo, či už v binárnom tvare, alebo v čitateľnom tvare (\textit{XML}, \textit{Json}), závisí to od použitého transportného protokolu. Po rozbore komunikácií, ktoré ponúka \textit{PLC} v procesných bunkách som usúdil, že nevyhovuje konceptu \textit{I4.0}. Preto komunikačný modul procesnej bunky nebude môcť byť súčasťou automatu, ale je potrebné vytvoriť samostatnú aplikáciu. Následne som spravil rešerš ohľadom výberu implementácie \textit{OPC UA} protokolu. Vyberal som hlavne z aktívnych \textit{OpenSource} implementácií s dobrou dokumentáciou. Ďalším kritériom bolo, aby mala implementovaných čo najviac definovaných servisov \textit{OPC UA}, hlavne tie, ktoré vyplynuli z analýzy. Najdôležitejší servis bol \texttt{LDS-ME}, ktorý nám umožní decentralizované vyhľadávanie procesných buniek v sieti. Na základe týchto podmienok sa výber zúžil na \textit{Java} implementáciu \textit{Eclipse Milo} a \textit{C} implementáciu \textit{Open62541}. Druhá uvedená bola aktívnejšie vyvíjaná a spomínaný servis bol plne implementovaný v hlavnej verzii. Práve z týchto dôvodov som vybral túto implementáciu, konkrétne verziu \texttt{1.0.1}, ktorá prešla oficiálnou certifikáciou.

V tretej kapitole som vysvetlil dva spôsoby návrhu informačného modelu, buď použitím \textit{API}, ktoré ponúka implementácia \textit{OPC UA}, alebo vytvorením \textit{.xml} súboru, v ktorom sa nachádzajú nové dátové typy a inštancie. Ďalej som sa venoval návrhu informačného modelu procesnej bunky, ktorý som znázornil pomocou oficiálnych grafických symbolov. Pri tomto návrhu som vychádzal z analýzy prevedenej v prvej kapitole. Navrhnutý informačný model obsahuje definície dátových typov. Definícia objektu \texttt{Info} obsahuje všeobecné informácie o procesnej bunke podľa oficiálnej špecifikácie modelovania zariadení \cite{specdevices}.

V nasledujúcej kapitole som rozobral spôsob výmeny dát medzi \textit{RFID} čítačkou a komunikačným modulom výrobku, uviedol som formát správy príchodzích dát a dát na zapisovanie. Tak isto som spravil rozbor použitých \textit{RFID} čipov použitých v tomto riešení, hlavne rozloženia pamäte. Ďalšou témou tejto kapitoly bolo definovať formát dát uložených v tejto pamäti. Pri tvorbe som dbal na veľkosť pamäte, ktorú máme k dispozícii. Preto sa do pamäte budú ukladať len dáta bez definície parametrov. Dáta by sa dali rozdeliť do dvoch skupín a to dáta receptúry a stavové dáta z výroby. Pri úprave dát v aplikácii sa zmena hneď zapíše do \textit{RFID} čipu.

V kapitole číslo päť som rozobral celú štruktúru riešenia spolu s použitými knižnicami tretích strán a ich nastavením. V projekt \texttt{open62541-cpp-api} som sa zameral na zapúzdrenie \textit{C} knižnice do \textit{C++} tried. V tomto projekte som vytvoril triedu, ktorá je základný blok pre dynamické vytváranie uzlov v adresovom priestore. Následne som tento projekt používal pri vývoji komunikačného modulu výrobku aj bunky. Pri projekte komunikačný modul procesnej bunky som vyriešil mapovanie dát z \textit{PLC} \textit{S7-1200} pomocou \textit{Modbus TCP}. Vytvorené riešenie dokáže vytvárať pomocou definície dáta bloku z \textit{PLC} uloženej vo formáte \textit{csv}, \textit{OPC UA} objekty, metódy a premenné. Celý spôsob som navrhol, tak, že je možné jednoducho pridať mapovanie dát z iného \textit{PLC} pomocou iného komunikačného protokolu a odlišného formátu dát. Stačí vytvoriť triedu, ktorá implementuje daný interface a pridať nové nastavenie do konfiguračného súbora. Podľa tohto nastavenia sa pri vytváraní aplikácie vytvorí správna inštancia komunikácie. Ďalej som popísal riešenie decentralizovaného vyhľadávania procesných buniek v sieti. Na túto funkciu som použil vlastnosť \textit{OPC UA} komunikačného protokolu. Táto aplikácia tak isto poslúžila na komunikáciu \textit{PLC} s virtuálnym dvojčaťom procesnej bunky. Do adresového priestoru sa pridal nový uzol, ktorý obsahoval vstupy a výstupy virtuálneho dvojčaťa. Pri komunikačnom module výrobku som popísal spôsob komunikácie s procesnou bunkou a priebeh výroby pomocou stavového automatu. Procesné bunky som vyhľadával v sieti s \textit{OPC UA} servisom na základe ich definovaných schopností. Do budúcna by sa mali na \textit{test bede} dorobiť v každej bunke odstavné miesta, kde by mohol výrobok čakať pokiaľ príde na radu v inej procesnej bunke. Týmto by sme zabránili blokovaniu výroby. Ďalej je potrebné určiť chovanie výroby pri určitých chybách komunikácie, ktoré môžu nastať. Pri nasadení tohto riešenia na \textit{test bed} \textit{Barman} očakávam s prípadnými problémami komunikácie na ktoré som nemohol natrafiť pri provizórnom testovaní. Ako posledné, riešenie obsahuje pomocnú aplikáciu, ktorá slúži na nahrávanie receptúry z \textit{Json} formátu do \textit{RFID} čipu.

V poslednej časti som sa venoval tvorbe manuálu pre správne zostavenie riešenia na operačnom systéme \textit{Linux} a uviedol som výsledky z testovania riešenia.



Pri zavádzaní distribuovaného riadenia si treba uvedomiť, že z pôvodne jedného riadiaceho programu, máme zrazu niekoľko riadiacich programov. To násobne zvyšuje náročnosť spravovania celého systému, už len preto, že pri zmene kódu treba aktualizovať všetky zariadenia v riešení. Podobne ako pri \textit{test bede} \textit{Barman}, majú procesné bunky časť kódu rovnakú, je to hlavne kód spoločného rozhrania do ktorého patrí aj komunikácia s obslužnou aplikáciou procesnej bunky. A časť kódu je jedinečná kvôli odlišnému výrobnému procesu. V tomto riešení sa používa platforma \textit{Siemens}, na ktorej sa dá vytvoriť knižnica spoločného kódu. Celé riešenie v \textit{TIA Portále} môže obsahovať viac \textit{PLC} projektov, ktoré by čerpali z tej istej knižnice. Pre vývoj viacerých ľudí na jednom riešení ponúka \textit{TIA Portal} funkciu \textit{multiuser}. Takto by mohli programátori pracovať súčasne na jednotlivých procesných bunkách. Pri tomto spôsobe je otázne, koľko jednotlivých \textit{PLC} projektov by jedno riešenie zvládlo. Poprípade by sa dala preskúmať možnosť, jeden \textit{PLC} program na jedno riešenie a zdielať spoločnú knižnicu naprieč všetkými riešeniami. Dôležité je aby pri zmene spoločnej knižnice v riešení, mali možnosť ostatný členovia týmu synchronizovať si zmeny. Ďalej je tu niekoľko embedded zariadení, na ktorých je spustená obslužná aplikácia čítačky, komunikačný modul výrobku a procesnej bunky. V prípade väčšej továrne by aktualizácia softwaru bola príliš pracná a zdĺhavá. Do budúcna je dobré vymyslieť nejaké automatizované nástroje, ktoré by túto prácu uľahčovali.

Napriek spomenutým mínusom je takýto princíp výroby dôležitý ak chcú spoločnosti vyčnievať na trhu. V dnešnej dobe je veľmi dynamický trh a zákazníci majú stále väčšie požiadavky. So zavedením takejto výroby by sa spoločnosti vedeli rýchlo prispôsobovať požiadavkám trhu za zlomkovú cenu.

